李嘉誠參了什麼禪？ - 馮睎乾

李嘉誠參了什麼禪？ - 馮睎乾

資料圖片

日前財經版戚風生寫了一篇〈李嘉誠的明珠〉，談及長和周年晚宴派發的李嘉誠基金小冊子上，引述了茶陵郁禪師的悟道詩：「我有明珠一顆，久被塵勞封鎖，今朝塵盡光生，照破山河萬朵。」戚風生上網查出禪詩典故，認為跟「惡」字有關，然後引申說香港一直被政府各種「惡」行侵蝕，解得頭頭是道，只可惜是錯的。

禪詩典故可見《五燈會元》卷六、《古尊宿語錄》卷三十二等，故事如下。郁山主（山主即寺院住持）跟一位廬山來的僧人談禪，僧人推介他看一則禪門公案：「僧問法燈：『百尺竿頭，如何進步？』燈云：『噁。』」（法燈是一位禪師的號）郁山主日思夜想三年，仍未參透，直至某日騎驢過橋，一踏橋板而墮，不覺喊出「噁」字，忽然大悟，於是作了上面那首禪詩。

由此可見，令郁禪師悟道的關鍵字不是「惡」，而是「噁」，不過表示一聲驚呼，今日可以用「頂」、「丟」之類字眼代替。如果你真的明白這則公案，當禪師問你「百尺竿頭，如何進步」時，你其實可以答：「Holy shit！」

搞清楚「噁」的用法後，我們不妨再想想那公案和禪詩的深義。「百尺竿頭，更進一步」人人耳熟能詳，但細心一想其實好得人驚：你已爬到頂端了，只能小心翼翼一動也不動，再進一步，豈不是「噁」一聲從高處掉下去嗎？Exactly。禪師就是想對那些爬到最高位的人（不管是佛法修為高，抑或社會地位高）說一聲：「成碌葛咁，跳落去啦你！」

人爬得越高就越膽小，怕前功盡廢，又怕錯過「收成期」，慢慢變得畏首畏尾，思想僵了，視野狹了，早已喪失生命力，只是在高處等死而已。但佛法是生機勃勃的，所以禪師才鼓勵你跳下來、豁出去，回歸無拘無束的大地，不要為一支竿而放棄全世界。佛的智慧靈光，不假外求，只閃耀於你活潑的思想，體現於你自由的行為，所以說「我有明珠一顆」。李先生本是高高在上的首富，現在被貶為「曱甴王」也不介意，正是「百尺竿頭，更進一步」。修佛者理應如此。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

Who Do You Call When the Police Murders？

咁講法，誠哥應該大把招陸續用

日期：2020年1月15日 星期三

灣仔:會計工會街站
時間 ： 1930-2130
地點 ：灣仔皇后大道東147-149號威利商業大廈22室灣仔Livo

荃灣公民廣場-法律權益及濫捕應對
時間 ： 2000-2200
地點 ：荃灣廣場對出空地

===================================

中環:119天下制裁大遊行
日期：2020年1月19日 星期日
時間 ： 1500
地點 ：遮打道 至 銅鑼灣SOGO
(*不反對通知書申請中)

誠哥賭中國市場 係咪因為中共就變天

誠哥表示大陸埋沒唔到我嘅生意？

明珠=東方之珠 香港

香港將會係世界的香港 美國話

過去咁多年同誠哥對賭既人都輸到好慘

光復香港？

佢成日用比喻
好醒目

挑 講到咁複雜做乜

即係話唔好再封鎖粒明珠
光復原本面貌
就可以照遍山河

本來首詩係話, 人本來就有佛性, 覺悟成佛、從苦中解脫只係還原本應有嘅狀態, 唔係加入或昇華咗啲咩. 咁點睇誠哥都係講緊, 香港本來就係一個先進有能力嘅城巿

明珠一定係講緊香港
篇文好廢唔知想表達啲咩